\input{zapiski.tex}


\begin{document}
	\noindent Prejšnjič smo gleali kvocientne prostore: imamo prostor $X$ in $\sim$ ekvivalenčno relacijo.
	$$
	\xymatrix{
		X \ar[d]_{q} \ar[r]^{f} & Y \\
		X/\sim \ar@{.>}[ur]_{\overline f}
	}
	$$
	$\overline f$ obstaja, če je $f$ konstanta na ekvivalenčnih razredih, torej $x\sim y \Rightarrow f(x)=f(y)$
	$\overline f([x]) = f(x)$ in $f=\overline f \circ q$
	Če je $f$ zvezna, je $\overline f$ zvezna, če je $f$ surjektivna, je $\overline f$ surjektivna. $\overline f$ je injektivna, če $f$ loči ekvivalenčne razrede, torej $x\not\sim \Rightarrow f(x) \neq f(y)$.
	$\overline f$ je injektivna:$\overline([x]) = \overline f ([y]) \Rightarrow [x] = [y]$
	Cilj: Iskanje modelov za kvocentne prostore (ker so načeloma lahko kvocienti čudne)

	Za dani $X$ in $\sim$ uganemo kandidata za homeomorfnosti razred $X/\sim$ - lep (geometričen) prostor $Y$ in poiščemo presikavo $f:X\to Y$, ki bo inducirala homeomorfizem $\overline f:X/\sim\,\, \to Y$. $f$ mora biti konstantna na ekvivalenčnih razredih, zvezna, mora pa biti surjektivna, da bo $\overline f$ surjektivna. $f$ mora ločiti ekvivalenčne razrede, zato da bo $\overline f$ injektivna. Poterbujemo pa še zveznost inverza: $\overline f:X/\sim\,\to Y$ je homeomorfizem, ko je odprta (ali zaprta) zvezna bijekcija. Drugače lahko povemo tudi: $\overline f$ inducira bijekcijo med družinama odprtih množic v $X/\sim$ in $Y$: Za $V\subseteq Y$ velja: $V\odp\subseteq y \iff f^{-1}(V)\odp\subseteq X/\sim$, kar pa je natanko tedaj, ko: $q^{-1}(f^{-1}(V))\odp\subseteq X$, torej lahko povemo: za $V\subseteq Y$ velja:
	$$ 
		V\odp\subseteq Y \iff f^{-1}(V)\odp\subseteq X
	$$
	\begin{definicija}
		Preslikava $f:X\to Y$ je kvocientna, če je surjektivna in za $V\subseteq Y$ velja: $$ V\odp \subseteq Y \iff f^{-1}(V)\odp \subseteq X$$
	\end{definicija}
	\begin{opomba}
		Implikacija v desno v definiciji nam da zveznost $f$, v drugo smer pa nam da ``kvocientnost'' v ožjem smislu.
	\end{opomba}
	\begin{opomba}
		Kvocientna projekcija $q:X\to X/\sim$ je pod definiciji kvocientne topologije kvocientna preslikava.
	\end{opomba}
	\begin{opomba}
		Vsako kvocientno preslikavo $F:x\to Y$ lahko obravnavamo kot kvocientno projekcijo, kjer sta $x\sim y \iff f(x) = f(y)$
	\end{opomba}
	\begin{opomba}
		$f$ je kvocientna natankokadar je surjekcija in za vsak $\subseteq Y$ velja:
		$$Z\zap\subseteq Y\iff^{-1}(Z)\zap\subseteq X$$
	\end{opomba}
	\begin{lema}
		Če je zvezna surjektivna $f:X\to Y$ še odprta ali zaprta, potem je kvocientna.
		\proof
		Treba je preveriti samo kvocientnost v ožjem smislu (implikacija v levo zgoraj). Če je $f$ zaprta, bomo preverili: Za $Z\subseteq Y$ za katero $f^{-1}(Z)$ zaprta v $X$ je $Z\zap\subseteq Y$: Privzamemo $f^{-1}(Z)\zap\subseteq X$. Ker je $f$, surjektivna, je $Z=f(f^{-1}(Z))$, kar pa je zaprta množica v $Y$, ker je $f$ zaprta.
		\qed
	\end{lema}
	\begin{izrek}
		Naj bosta $X$ in $Y$ topološka prostora, $\sim$ekvivalenčne relacija na $X$ in naj bo $f: X \to Y$ kvocientna preslikava, ki porodi iste identifikacije kot $\sim$ (torej $f(x) = f(y) \iff x\sim y$), potem je $\overline f : X/\sim \,\to Y$ homeomorfizem.
		\proof
		$f(x) = f(y) \iff x\sim y$ nam pove, da je $f$ konstantna na ekvivalenčnih razredih in jih loči. To nam pove dvoje: d $\overline f$ obstaja in da je $\overline f$ injektivna. Ker je $f$ surjektivna, je $\overline f$ surjektivna in ker je $f$ kvocientna, je $\overline f$ homeomorfizem.
	\end{izrek}
	\noindent Zdaj imamo mašino. Poskusimo jo uporabiti na primeru:
	\begin{primer}
		Poglejmo si $[0,1]/\sim$, kjer zgolj $0\sim1$. Zdi se nam, da je ta kvocientni prostor homeomorfen krožnici. Vzamemo neko parametrizacijo krožnice, npr.:
		$$t\mapsto (\cos(2\pi t),\sin(2\pi t))$$
		Poglejmo, kdaj $f(t) = f(s)$. Želimo bodisi $t = s$ ali $\{s,t\} = \{0,1\}$. 
		Vidimo, da $f(0) = (0,1) = f(1)$. To je v redu, preveriti pa moramo da nič drugega ni zlepljeno.
		Obravnavamo:
		\begin{align*}
			\cos(2\pi t) &= \cos(2\pi s) \\
			&\Rightarrow 2\pi t = 2\pi s + 2k\pi \\
			&\Rightarrow 2\pi t = 2 \pi 2\pi s \\
			&\Rightarrow t = 1 - s
		\end{align*}
		Dobimo tudi $t=s+k$ za $k\in\ZZ$, torej $\{t,s\} = \{0,1\}$
		\begin{align*}
			\sin(2\pi t) &= \sin(2\pi s) \\
			&\Rightarrow 2\pi t = \pi - 2\pi s \\
			&\Rightarrow t = \frac12 - s
		\end{align*}
		Izenačimo: $1-s = \frac12 - s$, kar je protislovno, torej drugih rešitev ni. Torej so identifikacije res enake. To je natanko tedaj, ko $s\sim t$, preveriti je treba le še, da je $f$ kvocientna: zvezna in surjektivna je, preverimo še kvocientnost v ožjem smislu - po lemi, če je zaprta. Zaprta pa je zato, ker je zvezna preslikava iz kompakta v Hausdorfov prostor. Po izreku je $\overline f$ homeomorfizem. 
	\end{primer}
	\begin{primer}
		Naj bo $X=[0,1]\times[0,1]$ in relacija: podana z:
		\begin{align*}
			(0,y)&\sim(1,y) \\
			(x,0)&\sim(x,1) 
		\end{align*}
		Rezultat tega je torus oz. svitek.
		\begin{figure}[ht]
		\centering
		% ParametricPlot[(1 - 1/3) {Cos[a], Sin[a]} + 1/3 {Cos[b], Sin[b]} /. b -> 2 (\[Pi] - a), {a, 0, 2 \[Pi]}]
		\includegraphics[scale=0.45]{slike/torusi.jpg}		
		\caption{Lepljenje stranic kvadrata}
		\label{slika:torusi}
		\end{figure}
		Preverimo, da je to res homeomorfno torusu. Vemo, da je torus homeomorfen $S^1 \times S^1$. Iščemo $f$, ki naredi iste identifikacije, kot $\sim$ in je kvocientna. Preslikava je npr:
		$$f(t,s) = (\cos2\pi t,\sin2\pi t,\cos2\pi s,\sin2\pi s)$$
		To lahko zapišemo tudi kot:
		$$f(t,s) = \left(e^{2\pi i t},e^{2\pi i s}\right)$$
		Preverimo, da se identifikacije skladajo: 
		\begin{align*}
			f(0,s) &= (1,0,\cos 2\pi s,\sin 2 \pi s) \\
			f(1,s) &= (1,0,\cos 2\pi s,\sin 2 \pi s) \\
			f(t,0) = f(t,1)
		\end{align*}
		Podobno kot pri prvem primeru preverimo, da drugih identifikacij ni, torej je treba premisliti le še, da je $f$ kvocientna. Očitno je zvezna, surjektivna in zaprta, torej je homeomorfizem.
		\qed
	\end{primer}
	\begin{primer}
		Naj bo $X = B^2$ disk, $A = S^1$ edina netrivialna članica dekompozicije, poglejmo $X/A$ - torej stisnemo vse točke na krožnici v eno točko. 
	\end{primer}
	\begin{primer}
		$X = \NN \times [0,\infty)$, $A = \NN \times \{0\}$. V resnici $X/A$ ni metrizabilen, torej se ga ne da vložiti v $\RR^2$, torej intuitivna predstava ni dobra.
	\end{primer}
	\section{Operacije s kvocientnimi preslikavami}
	\begin{trditev}
		Naj bo $X\xrightarrow{f}Y\xrightarrow{g}Z$. 
		\begin{enumerate}
			\item Če sta $f$ in $g$ kvocientni, potem je tudi $g\circ f$ kvocientna.
			\item Če sta $f$ in $g$ zvezni, in je $g\circ f$ kvocientna, potem je $g$ kvocientna.
		\end{enumerate}
		\proof \hfill
		\begin{enumerate}
			\item  Ker sta $f$ in $g$ surjektivni, je $g\circ f$ surjektivna, enako za zveznost.Preverimo torej kvocientnost v ožjem smislu.
			Naj bo $V\subset z$, da je $(g\circ f) ^{-1}(V)\odp\subseteq X$. Vidimo, da $(g\circ f)^{-1} = f^{-1}(g^{-1}(V))$, Torej $f^{-1}(g^{-1}(V))\odp\subseteq X \Rightarrow g^{-1}(V)\odp \subseteq Y \Rightarrow V\odp \subseteq Z$ (ker je $f$ kvocientna in $g$ kvocientna po vrsti).
			\item $g$ je zvezna in surjektivna, $g\circ f$ surjektivna. Preverjamo: Za $V\subseteq Z$: $g^{-1}(V)\odp\subseteq Y \Rightarrow V\odp\subseteq Z$.
			\begin{align*}
				g^{-1}(V)\odp\subseteq Y &\Rightarrow f^{-1}(g^{-1}(V))\odp \subseteq X \\
				 & \Rightarrow (g\circ f)^-1(V)\odp \subseteq X \\
				 &\Rightarrow g\circ f \text{ je kvocientna }
			\end{align*}
			Torej je $V\odp\subseteq Z$
		\end{enumerate}
		\qed
	\end{trditev}
	\begin{posledica}
		Naj bosta $X$ in $Y$ topološka prostora, $f:X\to Y$ homeomorfizem. $\mathcal D_X$ dekompozicija na $X$ in z $f$ določena dekompozicija na $Y$: $\mathcal D _Y = \{f(A)\mid a\in\mathcal  D_X\}$. Potem je $X/\mathcal D_x \approx Y/\mathcal D_Y$.
		\proof
		$$\xymatrix{
		X \ar[dr]^{q_Y\circ f} \ar[r]^{f} \ar[d]_{q_X} & Y \ar[d]^{q_Y} \\
		X/\mathcal D_x \ar@{.>}[r]_{\approx} & Y/\mathcal D_Y
		}$$
		Ker je homeomorfizem kocientna preslikava, je $q_Y\circ f$ kvocientna, identifikacije, ki jih naredita $q_X$ in $q_Y\circ f$ pa so enake po definiciji $\mathcal D_Y$. Torej je inducirana preslikava homeomorfizem. \qed
	\end{posledica}
	\begin{primer}
		$X = S^1 \times S^1$, $A=\{1\} \times S^1 \cup S^1 \times\{0\}$. $X/A$  je homeomorfen sferi.
	\end{primer}
	\begin{opomba}
		Kvocient ``lepega'' (npr. metričnega) prostora ni nujno tak - zato je pomembno razumeti katere lastnosti in pri kakšnih pogojih se prenesejo na kvocient. 
	\end{opomba}
	\begin{definicija}
		Topološka lastnost $\mathcal  L$ je deljiva, če imajo kvocienti prostorov z lastnostjo $\mathcal L$ tudi to lastnost. Ekvivalentno, $\mathcal L$ je deljiva, če se ihranja pri kvocientnih preslikavah. 
	\end{definicija}

	\begin{trditev}
		Deljive topološke lastnosti so:  kompaktnost, povezanost (s potmi), lokalna povezanost (s potmi), separabilnost, diskretnost. Nedeljive lastnosti so: separacijske, 1- in 2- števnost, metrizabilnost, lokalna kompaktnost, popolna nepovezanost. 
		\proof
		Vsaka lastnost, ki se ohrani pri zvezni surjekciji, je deljiva: kompaktnost, povezanost (s potmi), separabilnost, diskretnost. Edina ne takoj očitna je lokalna povezanost s potmi: isti dokaz, kot za zvezne zaprte preslikve ohranjajo:
		$X$ je lokalno povezan natanko tedaj, ko so komponente vsake odprte množice odprte. Recimo, da imamo $f:X\to Y$ kvocientna preslikava. Dokazujemo, da je $Y$ lokalno povezana: 
		naj bo $V\subseteq Y$ poljubna odprta množica, $V = \bigcup_{\lambda\in \Lambda} V_\lambda$, $V_\lambda$ komponente $V$:
		$f^{-1}(V)\odp \subseteq X$, torej so zaradi lokalne povezanosti $X$ njene komponente odprte v $X$. Naj bo $W\subseteq f^{-1}(V)$ komponenta, torej je povezana, torej je $f(W)$ povezana. 
		To pa pomeni, da obstaja natanko ena taka $\lambda\in\Lambda$, da $f(W)\in V_\lambda$ oz $W\subseteq f^{-1}(V_\lambda)$. Torej je $f^{-1}(V_\lambda)$ unija odprtih množic v $X$, torej odprta. Zaradi kvocientnosti $f$ je torej $v_\lambda\odp\subseteq Y$.

		Pokažimo s protiprimerom, da $T_2$ ni deljiva. $X = \RR\times\{0,1\}$, $(X,0)\sim(x,1)$ za vsak $x<0$. Poljubni okolica od točk $[(0,1)]$ in $[(0,0)]$ imata še neko skupno točko ``levo'', torej nimata disjunktnih okolic; $q^{-1}(V)$ za $V$ okolico $[(0,0)]$ vsebuje nek interval $(-\eps,\eps)\times\{0\}$, prav tako pa $(-\eps,\eps)\times\{1\}$ za $U$ okolico $[(0,1)]$. 
			
		Pokažimo, da 1-števnost ni deljiva: naj bo $X$ disjunktna unija zaprtih intervalov: $$\coprod_{i=0}^{\infty}[0,1]\times\{i\} $$ Naj bo relacija $(0,i) \sim (0,j)$ za vsak $i,j$. Izkaže se da to ni enoštevno, saj $[(0,1)]$ nima števne baze. Če bi imel tako bazo $\{V_n\mid n\in \NN\}$, potem je $q^{-1}(V_n)$ okolica za $\{0\} \times \NN$. Torej je za $q^{-1}(V_n)\supseteq \coprod [0,c_{i,n})\times\{i\}$. Iščemo neko okolico $W$, ki ne vsebuje nobene bazne. Za $W$ vzamemo $$ q\left(\coprod_{i=1}^{\infty}[0,b_i)\times\{i\}\right) $$
		Kjer je $b_i = \frac{c_{i,i}}{2}$. To je Cantorjev diagonalni argument.
		
		Pokažimo še za popolno nepovezanost. $X$ je popolnoma nepovezan, če so njegove komponente za povezanost točke:
	\begin{izrek}[Aleksandrova]
		Če je $X$ poljuben metrizabilen kompakt, potem obstaja zvezna surjektivna preslikava $f:C\to X$, kjer je $C$ Cantorjeva množica.
	\end{izrek}
	$C$ je popolnoma nepovezan metričen kompakt brez izoliranih točk (to karakterizira $C$ do homeomorfizma). Obstaja torej zvezna surjekcija $f:C\to [0,1]$. Iz konstrukcije $C$ se vidi, da so točke v $C$ trojiško enolično zapisljive. Torej $c = \sum_{i=1}^\infty \frac{a_i}{3^i}$, kjer noben $a_i\neq 2$. Preslikavo v $[0,1]$ dobimo tako, da vzamemo dvojiški zapis:
	$$f(c) := \sum_{i=1}^{\infty} \frac{a_i /2 }{2^i}$$
	Da je to res zvezno, lahko razmislimo. Ker je $C$ popolnoma nepovezan, $I$ je zelo povezan, ta preslikava je kvocientna.
	\qed
	\end{trditev}
	\begin{trditev}
		Naj bo $\mathcal D$ dekompozicij na $X$. $X/\mathcal D\in T_1$ natanko tedaj, ko so članice $\mathcal D$ zaprte v $X$.
		\proof
		$T_1$ je natanko tedaj, ko so enojci $\{a\}$ zaprte podmnožice za vsak $a\in X$. $X_1/\mathcal D\in T_1$ natanko tedaj, ko so točke v $C/\mathcal D$ zaprte, torej, ko so elementi $\mathcal D$ kot točke v $X\mathcal D$ zaprte, to pa je natanko teaj, ko $q$-praslike točk so zaprte v $X$.
	\end{trditev}
	\section{Topološke grupe in delovanja}
	\begin{ideja}
		Grupa $G$ določa ekvivalenčno relacijo na množici $X$ na katero deluje, kvocientni prostor označimo $X/G$. Zdaj imamo totalno zmedo z oznakami:
		\begin{enumerate}
			\item $X$, $\sim$ ekvivalenčna relacija nam inducira dekompozicijo na ekvivalenčne razrede $\mathcal D = \{[x]\mid x\in X\}$. Kvocient označimo z $X/\sim$. Lahko pa pišemo kar direktno $X/\mathcal D$
			\item V posebem primeru, če je le en netrivialen razred $A\subseteq X$, vsi drugi pa so eneoelementne množice, , potem $\mathcal D = \{A\}$. Pišemo pa vseeno kar $X/A$. Če imamo recimo $\mathcal D = \{A,B\}$, pišemo $X/_{A,B}$
		\end{enumerate}
		Težava je, ko imamo še kvociente pri delovanju grup. Iz konteksta je takrat jasno, ali fgre za kvocient po grupi ali po enem ekvivalenčnem razredu:
		Npr.: $\RR/\ZZ$
	\end{ideja}
	\begin{definicija}
		Topološka grupa je neprazna množica $G$, ki je grupa in hkrati topološki prostor, obe strukturi pa sta povezani tako, da sta grupni operaciji množenje $(a,b) \mapsto ab$ in $a \mapsto a^{-1}$ zvezni.
	\end{definicija}
	\begin{opomba}
		Analogno lako definiramo topološko verzijo ostalih algebraičnih struktur. $C(X,\RR)$ so topološka $\RR$-algebra. Drug primer so $p$-adična števila kot topološki obseg (napolnitev $\QQ$ v $p$-adični metriki):
		Naj bo $p\in \mathbb{P}$, $$ \left\|\frac{a}{b}\right\| =2^{-k} $$ če je $\frac ab = p^k \cdot \frac{a'}{b'}$, kjer sta $a'$ in $b'$ tuja $p$. Napolnitev je to, da dodaš limite vseh Cauchyjevih zaporedjih. 
	\end{opomba}
	\begin{primer}
		Naj bo $G$ poljubna grupa z diskretno topologija. Torej sta množenje in invertiranje avtomatsko zvezni.
	\end{primer}
	\begin{primer}
		Naj bo $G$ topološka grupa, $H\leq G$. Tedaj je $H$ topološka grupa z inducirano topologijo.
	\end{primer}
	\begin{primer}
		$\RR$ je topološka grupa za seštevanje: $(x,y) \mapsto x+y$ in $x\mapsto -x$ sta gotovo zvezni. Enako za $\CC$, $\mathbb{H}$. Prav tako so $\RR\setminus\{0\}$, $\CC\setminus\{0\}$ topološke grupe za množenje. Poglejmo zdaj kompaktne podgrupe. To so na primer $S^0 = \{-1,1\}\subseteq \RR$, $S^1 \subseteq \CC$, $S^3  \subseteq \mathbb{H}$. In ker so to podgrupe v topoloških grupah, so topološke grupe. Kaj pa $S^2$, $S^4$, $S^5$, ... Na $S^7$ še dobimo operacijo, ki pa ni več asociativna ($\RR^8$ so Cayleyeva števila, neasociativna algebra). Na ostalih pa ni strukture topološke grupe - najlažji dokaz je z algebraično topologijo (Hopfova invarianta)
	\end{primer}
	\begin{primer}
		$\{G_\lambda\mid\lambda\in\Lambda\}$ družina topološka grupa. Naprimer $S^1 \times S^1$ torus je topološka grupa. Ravno tako:
		\begin{align*}
			\prod_{i=1}^\infty S^0 \times \{0\}
		\end{align*}
		Je Cantorjeva množica (ki je tudi grupa).
	\end{primer}
	\section{Topološke grupe linearnih izomorfizmov}
	Imamo obseg $\mathbb{F} \in \{\RR,\CC,\mathbb{H}\}$. Potem imamo $\operatorname{Gl}_n\mathbb{F} $, ki so obrnljive $n\times n$ matrike, ki ustrezajo linearnim izomorfizmom prostora $\mathbb{F}^n$. To je topološka grupa, ker je množenje matrik zvezno, tudi invertiranje je zvezno, ker je kompozicija elementarnih operacij. Torej je tudi $\operatorname{Sl}_n\mathbb{F}$ topološka kot podgrupa. Opomba: $\operatorname{Gl}_n\mathbb{F}$ je odprta v $\mathbb{F}^{n\times n}$, množenje in invertiranje sta celo gladki preslikavi - torej je to celo Liejeva grupa.
	Enako za (specialne) ortogonalne, unitarne, ...
	\begin{trditev}
		Naj bo $G$ topološka grupa in $a\in G$. Leva in desna translacija za $a$ sta homeomorfizma:
		\begin{align*}
			l_a:G\to G, g\mapsto ag \\
			r_a:G\to G, g\mapsto ga
		\end{align*}
		\proof
		$L_a$, $D_a$ sta zvezni, saj je množenje v $G$ zvezno, $L_a^{-1}$, $D_a^{-1}$ sta inverza, ki sta po prejšnjem zvezna.
		\qed
	\end{trditev}
	\begin{posledica}
		Topološka grupa je homogen prostor, torej za vsak $g,h\in G$ obstaja homeomorfizem $f: G\to G$, $f(g) = h$.
		\proof
		$f = L_{hg^{-1}}$ ali $f = F_{g^{-1}h}$
	\end{posledica}
	\begin{definicija}
		Naj bo $G$ topološka grupa in $X$ topološki prostor. (Levo) delovanje $G$ na $X$ je zvezna preslikava $\phi: G\times X \to X$, za katero elja:
		\begin{align*}
			\phi(e,x) &= x \\
			\phi(h,\phi(g,x)) &= \phi(hg,x)
		\end{align*}
		Lahko pišemo tudi ko $g\cdot x = \phi(g,x)$
	\end{definicija}
	\begin{opomba}
		Kot v grupi velja, da je translacija $L_a:X\to X$, $a\mapsto a\cdot x$ homeomorfizem. Ni pa nujno $X$ homogen.
	\end{opomba}
	\begin{primer}
		Naj bo $G$ topološka grupa in $H\leq G$. $H$ deluje na $G$ z množenjem. To je zvezno, ker je samo zožitev običajnega produkta v $G$. Na primer: vzamemo $(\RR,+)$ na katero deluje $(\ZZ,+)$ s translacijo:
		$$ (n,x)\mapsto n + x $$
	\end{primer}
	\begin{primer}
		Vzamemo $S^1$, ki je grupa za množenje (podgrupa $\CC\setminus\{0\}$ za množenje). $S^1$ deluje na $\CC$ z rotacijo.
	\end{primer}
	\begin{primer}
		$\mathbb{F} \in\{\RR,\CC,\mathbb{H}\}$, $G = (\mathbb{F}\setminus\{0\}, \cdot)$, $X = \mathbb{F^n}$. Potem $G$ deluje na $X$ z množenjem s skalarjem:
		$$(\lambda,v) \mapsto \lambda v$$
	\end{primer}
	\begin{trditev}
		Delovanje grupe $G$ na $X$ nam določa ekvivalenčno relacijo: 
		\begin{align*}
			x \sim y \iff \exists g\in G: y = g\cdot x
		\end{align*}
		Ekvivalenčne razrede imenujemo \textbf{orbite delovanja $G$ na $X$}, označimo $[x] = G\cdot x = \{g\cdot x \mid g\in X\}$. Kvocientni prostor pri tej ekvivalenčni relaciji imenujemo prostor orbit, označimo $X/G$. Za poljuben $x\in X$ je $G_x = \{g\in G \mid g\cdot x = x\}$ podgrupa v $G$, ki jo imenujemo stabilizatorska podgrupa $x$. Velja: $G\cdot x$ je v bijektivni korespondenci s $G/G_x$.
		\proof
		Vaja. \qed
	\end{trditev}
	\begin{primer}
		$\ZZ \leq (\RR, +)$ delovanje je $(n,x)\mapsto nx$. Pogledamo orbite:
		$$\ZZ\cdot x = \{n + x\in n\in \ZZ\}$$
		Vidimo, da ima vsak $x \in \RR$ predstavnika na $[0,1)$:
		$$x\mapsto x - \lfloor x\rfloor$$
		na tem intervalu pa nobeni dve točki nista ekvivalentni. $(0,1)$ je v bijektivni korespondenci z $\RR/\ZZ$, ni pa homeomorfizem, saj $0$ in $1$ nista ``blizu''. $\RR/\ZZ$ je potem najverjetneje homeomorfen
		$ [0,1] / ( 0 \sim 1) $, kar je krožnica. Zapišemo ustrezno kvocientno preslikavo $f: \RR \to S^1$. To pa je kar:
		$$ x\mapsto e^{2i\pi\, x} $$
		Ta preslikava je surjektivna, zvezna, kvocientna v ožjem smislu je pa, ker je odprta (ni pa zaprta). $f$ je odprt, ker vsak dovolj kratek interval preslika v $S^1$.
	\end{primer}
	\begin{primer}
		$S^1$ deluje na kompleksna števila s predpisom $\left(e^{i\phi},z\right)\mapsto e^{i \phi}\cdot z$.
		$\CC/S^1 \approx [0,\infty)$, preslikavo lahko zapišemo:
		$$ f(z) = |z| $$
	\end{primer}
	\begin{primer}
		Naj bo $\mathbb{F} \in\{\RR,\CC,\mathbb{H}\}$, $\mathbb F^\times \times \mathbb F^n \to \mathbb F^n$. Orbite so bodisi $0$, bodisi $\mathbb F$-premica skozi $v$ brez izhodišča.
	\end{primer}
	$$ \Downarrow $$
	\section{Projektivni prostori}
	\begin{motivacija}
		V $\RR^2$ nastopita dva primera za medsebojno lego dveh različnih premic - bodisi sta vzporedni, bodisi se sekata v natančno eni točki. Ideja projektivne ravnine je, da za poljuben par različnih premic nastopi ista situacija - sekata se v eni točki - to dosežemo tako, da ravnini $\RR^2$ dodamo točke v $\infty$ - to so presečišča snopov vzporednih premic. Projektivna ravnina je $\RR\proj^2 = \RR^2 \cup \{ \mbox{točke v neskončnosti} \} = \RR^2 \cup \{\mbox{premice v neskončnosti}\}/\mbox{vzporednost premic}$.
		\\ Slabosti opisa:
		\begin{itemize}
			\item kakšen objekt sestavljajo točke v neskončnosti?
			\item kako izgleda $\RR\proj^2$ v okolici točk v $\infty$?
			\item kakšna je sploh topologija na $\RR\proj^2$
		\end{itemize}
	\end{motivacija}
	\begin{ideja}
		točke v $\RR\proj^2$ opišemo kot premice v $\RR^3$ - $\RR^2$ izenačimo z $\RR^2 \times \{1\}$. Vsaka $A \times \RR2 \times \{1\}$ enolično določa premico - $\omega$ gre skozi izhodišče $0$ natanko enkrat. In (skoraj) obratno: vsaka premica skozi izhodišče v $\RR^3$, ki ne leži v ravnini $z = 0$, seka $\RR^2 \times\{1\}$ v natanko 1 točki:
		$$ \RR^2 \times \{1\} \xleftrightarrow{\mbox{bijektivno}}\{\mbox{premice skozi izhodišče, ki ne ležijo v $z = 0$}\} $$
		Snopu vzporednih premic v $\RR^3$ priredimo temu snopu premico skozi izhodišče $\RR^2 \times \{0\}$. To nam da:
		$$ \{\mbox{točke $\RR\proj^2$ v $\infty$}\} \xleftrightarrow{\mbox{bijektivno}}\{\mbox{premice skozi izhodišče, v $\RR^2\times \{0\}$}\} $$
		Torej imamo:
		$$ \RR\proj^2 \xleftrightarrow{\mbox{bijektivno}}\{\mbox{premice skozi izhodišče v $\RR^3$}\} $$
	\end{ideja}
	\begin{sklep}
		$$\RR\proj^2 = \{L\mid\mbox{$L$ je 1-dimenzionalen podprostor v $\RR^3$}\}$$
		Želeli bi dobiti delovanje prostora, da bi $\RR\proj^2$ lahko definirali kot kvocient - tedaj bi dobili tudi topologijo. Težava: vsi $L$ vsebujejo izhodišče, zato to odstranimo:
		$$\RR\proj^2 = \{L\setminus\{0\}\mid\mbox{$L$ je 1-dimenzionalen podprostor v $\RR^3$}\}$$
		To nam sestavlja dekompozicijo $\RR^3\setminus\{0\}$, ekvivalenčna relacija pa je ravno proporcionalnost: $v,w \in \RR^3\setminus\{0\}$:
		$$v\sim w \iff w = \lambda v$$
		za nek $\lambda\in \RR^\times = \RR\setminus\{0\}$. To relacijo torej določa selovanje $\RR^\times$ na $\RR^\times \setminus\{0\}$
	\end{sklep}
	\begin{definicija}
		Naj bo $n\in \NN_0$, potem je $\RR\proj^n$ \textbf{$n$-dimenzionalen realen projektivni prostor} kvocient $\RR^{n+1}\setminus\{0\}$ po delovanju $\RR^\times$ z množenjem s skalarji.
		\begin{align*}
			\RR\proj^n &= \RR^{n+1}\setminus\{0\} {\big /} v\sim \lambda v = \\
					   &= \RR^{n+1} \setminus\{0\} /\RR^\times = \\
					   &= \RR^{n+1} \setminus\{0\} / \mathcal D
		\end{align*}
		Kjer je $\mathcal D$ množica vseh enodimenzionalnih podprostorov, ki jim odstranimo izhodišče.
		Analogno definiramo za vsak drug topološki obseg:
		$$ \FF\proj^n := \FF^{n+1}\setminus\{0\} {\big /} \FF^\times $$
	\end{definicija}
	\begin{trditev}
		$\FF\proj^n$ je homogen prostor, t.j. za poljuben $x,y \in \FF\proj^n$ obstaja homeomorfizem $h: \FF\proj^n \to \FF\proj^n$, da $h(x) = y$
		\proof
		Imamo $v$, $[v] = x$, $w$, $[w] = y$ za $v,w \in \FF^{n+1} \setminus\{0\}$.
		$v$ dopolnimo do baze $\FF^{n+1}$: $$ (w,v_1,v_2, \ldots ,v_n) $$prav tako $w$:
		$$ (w,w_1,w_2,\ldots,w_n) $$
		Ti bazi določata linearno preslikavo $A:\FF^{n+1}\to \FF^{n+1}$, $A(v) = w$, $A(v_i) = w_i$ za vse $i=1,\ldots,n$. Rang preslikave je $n+1$, torej je $A$ izomorfizem.
		$$
			\xymatrix{
				\FF^{n+1}\setminus \{0\} \ar[ddrr]_{q\circ A} \ar[rr]^A \ar[dd]_q & & \FF^{n+1}\setminus \{0\} \ar[dd]^q  \\ \\
				\FF\proj^n \ar@{-->}[rr]_{\approx}^h & & \FF\proj^n
			}
		$$
		$A$ in $q$ sta kvocientni, torej je tudi njun kompozitum kvocienten. $q\circ A$ naredi iste identifikacije, kot $q$: $q$ slika premice v točke, enako velja za kompozitum, $A$ slika premice v premice (bijektivno), drugi $q$ pa te spet slika v točke. Torej nam $q\circ A$ inducira homeomorfizem $h$:
		$$ h(x) = h(q(v)) = q(A(v)) = q(w) = y $$
		\qed
	\end{trditev}
	\begin{primer}
		Naj bo $\FF \in \{\RR,\CC,\HH\}$. Potem:
		\begin{itemize}
			\item $\FF\proj^0 = \FF\setminus \{0\} {\big /} x\sim \lambda x = \{\star\}$
			To je ena sama točka.
			\item $\RR\proj^1 = \RR^2\setminus\{0\} / \RR^\times$ To nam predstavlja krožnico, vendar pa imamo na njej dva predstavnika - na diametralno nasprotnih točkah.
		\end{itemize}
	\end{primer}
	\thisjustin{Manjka 21. 3. 2014 - 2 uri}
	\section{Zlepek}
	\begin{ideja}
		Prostor prilepimo na drugega vzdolž preslikave.
	\end{ideja}
	\begin{definicija}
		$X$, $Y$ topološka prostora, $A\subseteq X$, $f: A\to Y$ zvezna preslikava. Na $X \amalg Y$ vpeljemo ekvivalenčno relacijo:
		$$ a \in A \subseteq X \sim f(a) \in Y $$
		Zlepek $X$ in $Y$ vzdolž $f$ je $X \cup_f Y : = X\amalg Y / \sim $
	\end{definicija}
	Ekvivalenčni razredi so 
	\begin{align*}
		[x] &= \{x\} &\mbox{za $X\setminus A$} \\
		[y] &= \{y\} &\mbox{za $y\in Y\setminus f(A)$} \\
		[y] &= f^{-1}(y) \cup \{y\} \\
		[x] &= f^{-1}(f(x)) \cup \{f(x)\}		
	\end{align*}
	\begin{primer}
		$A\subseteq X$, $f: A\to\{*\}$
		Torej:
		$$ X \cup_f \{*\} \approx X/A $$
	\end{primer}
	\begin{primer}
		$f: S^{n-1} \to S^{n-1}$ homeomorfizem. Potem je $B^n \cup_f B^n \approx S^n$. Za $f = \id$ je očitno, kaj pa v kakšnem drugem primeru? Razširimo $f$ do homeomorfizma na celotni krogli, npr:
		\begin{align*}
			F(x) &= \begin{cases}
				\|x\|\cdot f\left(\frac{x}{\|x\|}\right), &\text{če }x\neq 0\\
				0, &\text{sicer}\\
			\end{cases}
		\end{align*}
		Sedaj gledamo:
		$$
			\xymatrix{
				B^n \amalg B^n \ar[rr]^{\id \amalg F} & & B^n \amalg B^n \\
				x\in S^{n-1} \sim x\in S^{n-1}  \ar@{|->}[rr]^-{\id \amalg F} & & x\sim F(x) = f(x) \\
			}
		$$
		Homeomorfizem $\id \amalg F$ slika pare ekvivalentnih točk v pare ekvivalentnih točk (bijektivno). Če to preslikavo naprej komponiramo s kvocientno projekvcijo v $B^n \cup_f B^n$, ta kompozitum identificira ravno pare $x \amalg X \in S^{n-1} \amalg S^{n-1} \subseteq B^n \amalg B^n$, torej naredi iste identifikacije kot $q$, zato inducira homeomorfizem $S^n \to B^n \cup_f B^n$.
	\end{primer}
	\begin{lema}[Unison]
		$X$ je $T_4$ natanko takrat, koza poljubni disjunktni zaprti $A,B \subseteq X$ obstaja zvezna funkcija $\phi:X\to[0,1]$, da $\phi(A) = \{0\}$ in $\phi(B) = \{1\}$
		\proof
		($\Leftarrow$): $A, B\zap \subseteq X$ disjunktni, naj bo $\phi$ kot zgoraj, potem sta $\phi^{-1}\left(\left[0,\frac12\right)\right)$ in $\phi^{-1}\left(\left(\frac12,1\right]\right)$ disjunktni okolici za $A$ in $B$ v $X$. \\
		($\Rightarrow$): Če je $X$ metričen, je enostavno. Vzamemo:
		$$ \phi(x) = \frac{d(x,A)}{d(x,A) + d(x,B)} $$
		v imenovalcu ni nikoli 0, ker sta disjunktni in zaprti. V splošnem uporabimo $T_4$: Za vsak $A$ zaprt v $X$ in $V$ odprt v $X$, tak, da $A\subseteq V$ obstaja $W$ odprta v $X$, da $A\subseteq W \subseteq \overline W \subseteq V$. $A$ in $B$ sta disjunktni zaprti, iščemo $\phi$. $A \subseteq {B^c} \subseteq X$. Potem pa imamo:
		\begin{align*}
			\exists W_0         &: A\subseteq W_0 \subseteq \overline{W_0} \subseteq B^c \\
			\exists W_{\frac12} &:  \overline{W_0} \subseteq W_{\frac12} \subseteq \overline{W_{\frac12}} \subseteq B^c \\
			\exists W_{\frac34} &:  \overline{W_{\frac12}} \subseteq W_{\frac34} \subseteq \overline{W_{\frac34}} \subseteq B^c \\
			&\vdots
		\end{align*}
		Konsturiramo zaporedje $W_{\frac a{2^n}}$, $a = 1,2,\ldots, 2^n - 1$. Potem pa nastavimo:
		$$ \phi(x) := \inf \left\{ \left. \frac a {2^n} \,\right\vert\, x\in W_{\frac a{2^n}}, n\in\NN, a = 0,1,2,\ldots, 2^n \right\} $$
		Očitno $\phi(A) = \{0\}$, dodatno definiramo $\phi\vert_B = 1$. Potej je $\phi$ \textbf{\Large očitno} zvezna.
	\end{lema}
	\begin{izrek}[Tietzejev razširitveni izrek]
		Naj bo $A\zap \subseteq X$, $X$ normalen in $f:A \to J$ zvezna, kjer je $J\subset \RR$ interval. Potem ima $f$ razširitev do zvezne preslikave $F: X\to J$, $F\vert_A = J$.
		\proof
		Naj bo $J$ omejen izmed $[-1,1]$,$(-1,1]$,$(-1,1)$,$[-1,1)$.
		Poseben primer je $J = [-1,1]$ ideja je, da postopoma gradimo čim boljše približke, konstruiramo kot vsoto vrste.
		\begin{align*}
			F_i&: X \to J \\
			F(x) &= \sum_{i=0}^\infty F_i(x)
		\end{align*}
		Zaporedje $F_i$ naj zadošča tem latnostim:
		\begin{itemize}
			\item $$|F_i(x)| \leq \frac12\left(\frac23\right)^i$$ za vsak $x\in X$
			\item $$\left|f(a) - \sum_{k = 0}^i F_k(a) \right| \leq \left(\frac23\right)^i$$ za vsak $a\in A$. 
		\end{itemize}
		$F$ konvergira enakomerno, saj so členi vrste majorirani s številsko vrsto:
		$$ \sum_{i=0}^\infty \frac12\left( \frac23 \right)^i = \frac12 \cdot\frac{ 1 }{ 1-\frac13} = \frac32 $$
		Konstrukcija:
		\begin{enumerate}
			\item $i=0$: $F_0(x) = 0$ ustreza obema pogojem, saj $|f(a) - 0| = |f(a)| \leq 1 = \left(\frac{2}{3}\right)^0$
			\item $i\to i+1$: imamo $F_0, \ldots, F_i$ za katere zgornja pogoja veljata. $F_{i+1}$ moramo določiti tako, da bo:
			$$ \left|f(a) - \sum_{k=0}^{i+1} F_k(a) \right| \leq \left(\frac23\right)^{i+1} = 2\delta $$
			Imamo
			\begin{align*}
				\Bigg|\underbrace{f(a) - \sum_{k=0}^{i} F_k(a)}_{g(a)}  -F_{i+1}(a) \Bigg|
			\end{align*}
			Potem je:
			$$ |g(a)| \leq \left(\frac23\right)^i = 3\delta $$
			po indukcijski predpostavki. Označimo z $B_+$ tista območja, kjer $g(x) > \delta$, z $B_-$ pa tista, kjer je $g(x) < -\delta$ Sedaj pa konstruiramo:
			$$  F_{i+1}(x) = \delta (2\phi(x) - 1) $$
			Tedaj $F_{i+1}\vert_{B_+} = \delta$, $F_{i+1}\vert_{B_-} = -\delta$
			Kjer je $\phi: X\to[0,1]$ Unisonova funkcija $\phi(B_-) = \{0\}$, $\phi(B_+) = \{1\}$.
			Tedaj pa res veljata zgornja dva pogoja.
		\end{enumerate}
		Ker so $F_i$ zvezne, je vsota zvezna in res konvergira proti $f(a)$ na $A$, torej:
		$F\vert_A = f$ . Pri omejenosti. Ker je $F_0 = 0$, je:
		$$ |F(x)| = \left|\sum_{i=1}^\infty F_i ( x) \right| \leq \frac12\frac{\frac23}{1-\frac23} = 1 $$
	\end{izrek}
	\begin{izrek}
		Če sta $X$ in $Y$ normalna, in je $A$ zaprta v $X$, ter $f: A\to Y$ zvezna, potem je zlepek $X \cup_f Y$ normalen. 
		\proof
		$T_1$: $X \cup_f Y$ je $T_1$ natanko tefaj, ko so ekviavlenčni razredi v $X\amalg Y$ zaprti:
		\begin{align*}
			\{x\}&,\, x \in X\setminus A \\
			\{x\}&,\, y \in Y\setminus f(A) \\
			f^{-1}(y) \amalg \{y\}&,\, y \in  f(A) 
		\end{align*}
		Prva in druga sta zaprti, ker sta $X,Y$ $T_1$, tretja pa zaradi zveznosti $f$.\\
		$T_4$: Pokazali bomo obstoj Unisonove funkcije. Če sta $B,C$ v $X \cup_f Y$ zaprti, disjunktni in neprazni:
		Naj bo nadalje: \begin{align*}
			B_X &= q^{-1}(B) \cap X \\
			C_X &= q^{-1}(C) \cap X \\
			B_Y &= q^{-1}(B) \cap Y \\
			C_Y &= q^{-1}(C) \cap Y
		\end{align*}
		\begin{ideja}
			Najdemo Unisonovi funkciji $X$ in $Y$ za $B_x$, $C_x$ in $B_y$, $C_y$ in iz teh sestavimo Unisonovo funkcijo za $B,C$ v zlepku. 
		\end{ideja}
		Začnemo na $Y$: Naj bo $\phi_Y : Y \to [0,1]$ Unisonova funkcija za $B_Y$, $C_Y$, taka da $\phi_Y(B_Y) = 0$, $\phi_Y(C_Y) = 1$. $\phi_Y$ že določi delno funkcijo na $X$. $\psi: A\cup B_X \cup C_x \to [0,1]$.
		$$
			\psi(x) = \begin{cases}
				0, &\text{če }x\in B_x\\
				1, &\text{če }x\in C_x\\
				\phi_Y(f(x)), &\text{če }x\in A\\
			\end{cases}
		$$
		$\psi$ je zvezna: $A, B_X, C_X\zap\subseteq X$ se na presekih ujemajo. Uporabimo Tietzeja. $\psi$ lahko razširimo do zvezne $\phi_X: X\to[0,1]$, $\phi_x\vert_D = \psi$. 
		$$
		\xymatrix{
			X\amalg Y \ar[dd]_q \ar[rr]^-{\phi_X \amalg \phi_Y}_-{\text{zvezna}} & & [0,1] \\ \\
			Y \cup_f Y \ar@{-->}[rruu]_\phi
		}
		$$
		Za $a\in A$, $\phi_X(a) = \psi(a) = \phi_y(f(a))$, torej $a$ in $f(a)$ preslika v isto točko, torej ekviavlentne slika v iste. Torej obstaja inducirana preslikava $\phi$, da $\phi(B) = 0$, $\phi(C) = 1$.
		\qed
	\end{izrek}
	\begin{posledica}
		$\RR\proj^n$ je normalen.
		\proof
		$\RR\proj^n \approx B^n {\big /} x\sim-x , x\in S^{n-1}$. Če se v $B^n$ omejimo na $S^{n-1}$, je inducirana relacija $x\sim-x$, torej je ta del kvocienta $\RR\proj^{n-1}$. To pokaže, da je $\RR\proj^{n-1}$ dobljen iz $\RR\proj^{n-1}$ tako, da na $\RR\proj^{n-1}$ prilepimo $B^n$ tavzdolž preslikave, ki $S^{n-1} \to \RR\proj^{n-1}$, $x$, $-x$ preslika v isto točko.
		$$
			\xymatrix{
				B^n \amalg S^{n-1} \ar@/^15px/[rr]^-{\text{kvoc.}} \ar[d]_{\id\amalg q} \ar[r]_-{\text{kvoc.}}^-{\id \amalg i} & B^n \ar[r]_-{\text{kvoc.}}^-{q} & \RR\proj^n \\
				B^n \amalg \RR\proj^{n-1} \ar[d] \\
				B^n \cup_f \RR\proj^{n-1} \ar@{-->}[rruu]_{\approx}
			}
		$$
		$f: S^{n-1 }
	\end{posledica}
\end{document}
